\section*{Аннотация}
\textit{
    Оптимизация программного кода --- одна из важных задач разрабочтиков.
    С ростом сложности вычислительных систем и внедрения больших распределенных сервисов,
    зачастую использующих десятки и сотни тысяч серверов,
    все более важным становится анализ производительности всей системы в целом.
    В настоящее время не существует универсальной системы профилирования больших вычислительных кластеров.
    Для решения данной задачи в компании Яндекс в рамках данной работы разрабатывается и внедряется новый сервис
    распределенного профилирования, позволяющий при помощи новейших технологических решений, таких как eBPF,
    получить точную картину использования вычислительных ресурсов серверами, сервисами и целыми датацентрами.
}

\vspace{2em}

\textit{
    Optimization is one of the important tasks of developers.
    With the growing complexity of computing systems and the introduction of large distributed services,
    often using tens and hundreds of thousands of servers,
    it becomes extremely important to analyze the performance of the entire system as a whole.
    Currently, there is no universal profiling system for large computing clusters.
    To solve this problem at Yandex, we are developing and implementing a new distributed profiling service
    which, using the latest technological solutions such as eBPF, allows software engineers to get an accurate picture
    of the utilization of computing resources by servers, services, and entire data centers.
}

\section*{Ключевые слова}
Анализ производительности, оптимизация программного кода, распределенный профилировщик, eBPF, DWARF, Linux.
